紀錄30年前解嚴前後 資深攝影師見證台灣民主路

紀錄30年前解嚴前後
資深攝影師見證台灣民主路

國際新聞

0:00

台灣擁有華人社會中最成熟的民主體制，30年前「解嚴」為重要分水嶺。數百張解嚴前後的珍貴新聞圖片，在紐約市展出。活動策展人之一、台灣著名攝影師劉振祥對《蘋果》說，回看30年前老照片有點感觸，「新聞媒介已經有很大的改變，唯一不變是我們對新聞的態度」。

駐紐約記者：鄭柏齡

1987年7月，台灣已故總統蔣經國宣佈解嚴，4個月後、即1988年1月1日開放報禁，終止長達40年「白色恐怖」時期，並為台灣實現民主化奠定基礎。適逢解嚴30周年，駐紐約台北經濟文化辦事處舉辦名為《歷史的暗影，與光》展覽，展出數百張解嚴前後、在台灣街頭巷尾上抗爭的新聞圖片，以及多段新聞片段，以回顧這段重要歷史時刻。

策展人之一、1986年到《時報新聞週刊》工作的攝影師劉振祥，回憶解嚴前後，拿著相機，在街頭渡過無數黑夜，記錄數以千場計的抗爭集會、遊行。在大部份相片內，「印象最深刻是這張1988年、家屬在地上拜別蔣經國的照片，如果沒有解嚴，這個畫面不可能見報」。

劉振祥說，早於30年前便意識到，解嚴對台灣社會發展意義重大，但「沒有想過30年後重看照片，有點感觸，見證了我們跟台灣一起走過的歷史」，現時主要從事舞台劇及電影工作的劉振祥指，與30年前相比，新聞攝影已經有明顯變化，「但只是媒介上分別，我認為功能依然一樣、對新聞的態度不變」。

展覽內，大會特別展示數百幅放大版負片，邀請參觀者打開手機內置「色彩反轉」功能，透過鏡頭探索負片後，台灣當年真實面貌。把展覽從台北市立美術館（北美館）帶到紐約的策展人余思穎說，此設計有雙重意義，除反映當年新聞編輯工作狀態，「在解嚴30周年，讓參觀者用手機『解密』當時充滿政治意涵、敏感意義的照片」。

有份促成今次展覽的駐紐約台北文化中心主任游淑靜指，不少青年對解嚴感覺陌生，「甚至不知道有過解嚴」，她希望透過展覽，正視台灣歷史，同時反思民主的意義，「政府體制跟社會發展有莫大關係，人權不是天生賦庸，得來不易的自由民主要好好維護」。

華人

唔通用乜

用華人已經好中性
唔通用中国人？